# Основные команды
|    |                           |
|----|---------------------------|
| pwd  | выводит название текущего рабочего каталога|
| cd |выполняет переход в другой каталог|
| ls | выводит список содержимого каталога|
| cp | копирует файлы и каталоги |
| file | определяет тип файла|
| less | выводит содержимое файла|
| mv | перемещает/переименовывает файлы и каталоги |
| mkdir | создает каталоги |
| rm | удаляет файлы и каталоги |
| ln | создает жесткие и символические ссылки |
| echo | выводит строку текста|
| su | сменить пользователя |
| exit | выйти из терминала/вернуться в предыдущую командную оболочку|
|sudo | выполнить команду от имени другого пользователя|
|chown | изменение владельца и группы для файла|
|passwd|сменить пароль|
|ps | выводит список процессов, выполняющихся в текущий момент|
| ps -aux | выводит все роцессы|
| df -h | вывод информации о файловой системе |
| du -h | более подробный вывод о информации файловой системмы |
|top | выводит задачи|
|jobs | выводит список активных заданий|
|bg | переводит задание в фоновый режим работы|
|fg | переводит задание в режим работы на переднем плане|
|kill | принудительно завершает процесс по PID или имени процесса |
|killall | принудительно завершает несколько процессов по именам процессов|
|shutdown |останавливает или перезагружает систему|

### Пример:
+ скопировать файлы HTML из одного каталога в другой, причем только те, что отсутствуют в каталоге назначения или имеют более позднюю дату последнего изменения: _cp -u *.html destination_

## Поиск файлов
|||
|-|-|
|locate | выполняет поиск файлов по именам|
|find | выполняет поиск файлов в иерархии каталогов|
|xargs | конструирует команды на основе данных, полученных из стандартного ввода, и выполняет их|
|touch| изменяет времена, ассоциированные с файлом|
|stat | выводит статус файла или файловой системы|

### Пример:
+ **[me@linuxbox ~]$ find ~ -type f -name "*.JPG" -size +1M | wc -l**
+ 840
+ _[me@linuxbox ~]$ find ~ -type f -name 'foo*' -exec ls -l '{}' ';'_
+ -rwxr-xr-x 1 me me 224 2011-10-29 18:44 /home/me/bin/foo
+ -rw-r--r-- 1 me me 0 2012-09-19 12:53 /home/me/foo.txt
+ _[me@linuxbox ~]$ find ~ -type f -name 'foo*' -print | xargs ls -l_
+ -rwxr-xr-x 1 me me 224 2011-10-29 18:44 /home/me/bin/foo
+ -rw-r--r-- 1 me me 0 2012-09-19 12:53 /home/me/foo.txt

### Команды архивации и сжатия файлов
| | |
|-|-|
|gzip | сжимает и распаковывает файлы|
|bzip2 | программа поблочного сжатия файлов|
|tar|утилита архивирования на ленту|
|zip|упаковывае и сжимает файлы|
|rsync | выполняет синхронизацию файлов и каталогов с удаленной системой|

## Команды привелегий
| | |
|-|-|
|id | выводит информацию об идентичности пользователя|
|chmod| изменяет режим доступа к файлу|
|umask | определяет разрешения доступа к файлам по умолчанию|
|su | запускает командную оболочку от имени другого пользователя|
|sudo |выполняет команду от имени другого пользователя|
|chown | изменяет владельца файла|
|chgrp | изменяет группу файла|
|passwd | изменяет пароль пользователя|

## Дополнительные команды:
| | |
|-|-|
|type | сообщает, как интерпретируется имя указанной команды |
|which | сообщает, какая программа будет выполнена |
|man | выводит страницу справочного руководства с описанием команды |
|apropos | выводит список подходящих команд |
|info | выводит запись из справочного руководства Info с описанием команды|
|whatis | выводит краткое описание команды|
|alias | создает псевдоним для команды|

## Команды окружения:
| | |
|-|-|
|printenv | выводит часть или все окружение|
| set | устанавливает параметры командной оболочки (при вызове без аргументов выводит переменные командной оболочки и окружения)|
|export | экспортирует окружение для программ, которые будут выполняться|
|alias | создает псевдоним команды (при вызове без аргументов выводит список псевдонимов)|

### Примеры
+ **[me@linuxbox ~]$ foo="This is some"**
+ **[me@linuxbox ~]$ echo $foo**
+ This is some
+ **[me@linuxbox ~]$ foo=$foo" text."**
+ **[me@linuxbox ~]$ echo $foo**
+ This is some text.
+ **[me@linuxbox ~]$ alias**
+ alias l.='ls -d .* --color=tty'
+ alias ll='ls -l --color=tty'
+ alias ls='ls --color=tty'
+ alias vi='vim'
+ alias which='alias | /usr/bin/which --tty-only --read-alias --show-dot
+ --showtilde'
+ **[me@linuxbox ~]$ echo $HOME**
+ /home/me
+ Если файл "~/.bashrc" существует, тогда прочитать файл "~/.bashrc" file:
+ **if [ -f ~/.bashrc ]; then**
+ **. ~/.bashrc**
+ **fi**


### Приглашение к вводу команд:
+ [me@linuxbox ~]$ echo $PS1
+ [\u@\h \W]\$
+ [me@linuxbox ~]$ ps1_old="$PS1"
+ [me@linuxbox ~]$ echo $ps1_old
+ [\u@\h \W]\$
+ [me@linuxbox ~]$ PS1=
+ PS1="\$ "
+ $ PS1="\a\$ "
+ $ PS1="\A \h \$ "
+ 17:33 linuxbox $
+ 17:37 linuxbox $ PS1="<\u@\h \W>\$ "
+ <me@linuxbox ~>$

## Команды перенаправления ввода/вывода.
| | |
|-|-|
| whereis | показывает где находится приложение (например docker)|
|less | вывести содержисое файла |
|cat | вывести содержисое файла или файлов, объеденить файлы в один|
|sort | сортирует строки текста|
|uniq | сообщает о повторяющихся строках или удаляет их|
|wc |выводит число символов перевода строки, слов и байтов в каждом указанном файле|
|grep | находит и выводит строки, соответствующие шаблону |
|head| выводит первые строки из файла|
|tail | выводит последние строки из файла|
|tee | читает данные со стандартного ввода и записывает в стандартный вывод и в файлы|

### Примеры:
+ Если файлы имеют имена, такие как movie.mpeg.001 movie.mpeg.002 ... movie.mpeg.099 их можно объединить следующей командой:  _[me@linuxbox ~]$ cat movie.mpeg.0* > movie.mpeg_
+ Если необходимо составить список всех выполняемых программ в каталогах /bin и /usr/bin, расположив их по алфавиту, и затем вывести его:  **[me@linuxbox ~]$ ls /bin /usr/bin | sort | less**
+ Чтобы гарантировать отсутствие дубликатов в нашем списке (то есть любых программ с одинаковыми именами в каталогах /bin и /usr/bin), добавим uniq в конвейер:
**[me@linuxbox ~]$ ls /bin /usr/bin | sort | uniq | less** В этом примере мы использовали uniq для удаления любых повторяющихся строк в выводе команды sort. Если бы нам потребовалось, наоборот, получить список дубликатов, мы добавили бы в команду uniq параметр -d:
**[me@linuxbox ~]$ ls /bin /usr/bin | sort | uniq -d | less**
+ Енужно найти все файлы в списке программ, которые имеют в своем имени последовательность символов zip:
**[me@linuxbox ~]$ ls /bin /usr/bin | sort | uniq | grep zip**
+ Сохранить полный список файлов в каталогах в файле ls.txt, перед тем как он будет отфильтрован командой grep: **[me@linuxbox ~]$ ls /usr/bin | tee ls.txt | grep zip**

## Режимы доступа к файлу в двоичном и восьмеричном представлениях
|восмеричное | двоичное | символьное |
|-|-|-|
|0|000|---|
|1|001|--x|
|2|010|-w-|
|3|011|-wx|
|4|100|r--|
|5|101|r-x|
|6|110|rw-|
|7|111|rwx|

#### Пример
+ **[me@linuxbox ~]$ > foo.txt**
+ **[me@linuxbox ~]$ ls -l foo.txt**
+ -rw-rw-r-- 1 me me 0 2012-03-06 14:52 foo.txt
+ **[me@linuxbox ~]$ chmod 600 foo.txt**
+ **[me@linuxbox ~]$ ls -l foo.txt**
+ -rw------- 1 me me 0 2012-03-06 14:52 foo.txt

## Примеры символической формы записи прав доступа к файлам
| | |
|-|-|
|u+x|Добавляет право на выполнение, но только для владельца|
|u-x|Отнимает право на выполнение у владельца|
|+x|Добавляет право на выполнение для владельца, группы и остального мира. Эквивалент записи a+x|
|o-rw|Отнимает право на чтение и запись у всех, кроме владельца и группы|
|go=rw|Устанавливает право на чтение и запись для всех, кроме владельца. Если прежде файл имел разрешение на выполнение для группы и всего мира, это право отнимается|
|u+x,go=rx|Добавляет право на выполнение для владельца и устанавливает право на чтение и выполнение для группы и всего мира. При выполнении сразу нескольких операций с привилегиями они должны разделяться запятой|

## Групповые символы (символьные подстановки)
| | |
|-|-|
| * | Любая последовательность любых символов|
| ? | Любой один символ |
| [символы] | Любой один символ из указанного множества символов |
| [!символы] | Любой один символ, не принадлежащий указанному множеству символов |
| [[:класс:]] | Любой один символ, принадлежащий указанному классу |

## Классы символов:
| | |
|-|-|
| [:alnum:] | Любой алфавитно-цифровой символ |
| [:alpha:] | Любой алфавитный символ |
| [:digit:] | Любой цифровой символ |
| [:lower:] | Любая буква в нижнем регистре |
| [:upper:] | Любая буква в верхнем регистре |

### Пример:
| | |
|-|-|
| * | Все имена файлов |
| g* | Все имена файлов, начинающиеся с символа «g» |
| b*.txt | Все имена файлов, начинающиеся с символа «b», за которым следует любое число других символов, и заканчивающиеся на «.txt» |
| Data??? | Все имена файлов, начинающиеся с символов «Data», за которыми следуют ровно три любых символа |
| [abc]* | Все имена файлов, начинающиеся с символа «a», «b» или «c» |
| BACKUP.[0-9][0-9][0-9] | Все имена файлов, начинающиеся с символов «BACKUP.», за которыми следуют ровно три цифровых символа |
| [[:upper:]]* | Все имена файлов, начинающиеся с буквы в верхнем регистре |
| [![:digit:]]* | Все имена файлов, не начинающиеся с цифры |
| *[[:lower:]123] | Все имена файлов, заканчивающиеся буквой в нижнем регистре или цифрой «1», «2» или «3» |
    
## Параметры команды cp
| | |
|-|-|
| -a| Скопировать файлы и каталоги со всеми атрибутами, включая идентификаторы владельцев и права доступа. Без этого параметра копии обычно получают значения атрибутов по умолчанию, определенных для пользователя, выполняющего копирование | 
| -i | Запрашивать у пользователя подтверждение перед перезаписью существующего файла. |
| -r | Рекурсивно копировать каталоги и их содержимое. Это обязательный параметр (или параметр -a) при копировании каталогов |
| -u  | При копировании файлов из одного каталога в другой копировать только файлы, отсутствующие в каталоге назначения или более новые |
| -v | Выводить информационные сообщения в процессе копирования |
|......| |

## Примеры использования команды cp
| | |
|-|-|
|cp file1 file2|Скопирует file1 в file2. Если file2 существует, он будет затерт новым файлом file1. Если file2 отсутствует, он будет создан |
|cp -i file1 file2| То же, что и выше, но если файл file2 существует, у пользователя будет запрошено подтверждение перед перезаписью файла |
|cp file1 file2 dir1|Скопирует file1 и file2 в каталог dir1. Каталог dir1 должен существовать |
|cp dir1/* dir2|С использованием группового символа. Скопирует все файлы из каталога dir1 в каталог dir2. Каталог dir2 должен существовать |
|cp -r dir1 dir2|Скопирует каталог dir1 (и все его содержимое) в каталог dir2.Если каталог dir2 не существует, он будет создан и заполнен содержимым каталога dir1 |

## Примеры использования команды mv
| | |
|-|-|
|mv file1 file2|Переместит file1 в file2. Если file2 существует, он будет заменен на новый файл file1. Если file2 отсутствует, он будет создан. В любом случае появится новый файл file2|
|mv -i file1 file2|То же, что и выше, но если файл file2 существует, у пользователя будет запрошено подтверждение перед перезаписью файла|
|mv file1 file2 dir1|Переместит file1 и file2 в каталог dir1. Каталог dir1 должен существовать |
| mv dir1 dir2|Переместит каталог dir1 (и все его содержимое) в каталог dir2.Если каталог dir2 не существует, он будет создан и заполнен содержимым каталога dir1. Каталог dir1 будет удален|

## Примеры использования команды rm
| | |
|-|-|
|rm file1|Просто удалит файл file1|
|rm -i file1|Перед удалением file1 запросит подтверждение у пользователя|
|rm -r file1 dir1|Удалит файл file1 и каталог dir1 со всем его содержимым|
|rm -rf file1 dir1|То же, что и выше, но в отсутствие file1 и/или dir1 просто продолжит работу, не выводя никаких сообщений|

### Сетивые команды
| | |
|-|-|
|ping| посылает пакеты ICMP ECHO_REQUEST узлам в сети|
|traceroute | выводит трассировку маршрута пакетов к сетевому узлу|
|netstat| выводит список сетевых соединений, таблицы маршрутов, статистику интерфейсов, маскируемые соединения и сведения о членстве в широковещательных группах|
|ftp | программа передачи файлов через Интернет|
|lftp| улучшенная программа передачи файлов через Интернет|
|wget| неинтерактивный загрузчик файлов из сети|
|ssh| клиент OpenSSH SSH (программа для входа в удаленные системы)|
|scp| программа безопасного копирования файлов через сеть|
|sftp| программа безопасной передачи файлов через сеть|

## Управление пакетами:
### Команды поиска пакетов
+ apt-get update
+ apt-cache search искомая_строка
+ yum search искомая_строка
#### Пример:
+ yum search emacs
### Команды установки пакетов
+ apt-get update
+ apt-get install имя_пакета
+ yum install имя_пакета
#### Пример:
+ apt-get update; apt-get install emacs
### Низкоуровневые команды установки пакетов
+ dpkg --install файл_пакета
+ rpm -i файл_пакета
### Команды удаления пакетов
+ apt-get remove имя_пакета
+ yum erase имя_пакета
### Команды обновления пакетов
+ apt-get update; apt-get upgrade
+ yum update
### Низкоуровневые команды обновления пакетов
+ dpkg --install файл_пакета
+ rpm -U файл_пакета
### Команды вывода списка пакетов
+ dpkg –list
+ rpm –qa
### Команды определения состояния пакетов
+ dpkg --status имя_пакета
+ rpm –q имя_пакета
#### Пример
+ dpkg --status emacs
### Команды получения информации о пакетах
+ apt-cache show имя_пакета
+ yum info имя_пакета
#### Пример
+ apt-cache show emacs
### Команды идентификации принадлежности файлов
+ dpkg --search имя_файла
+ rpm –qf имя_файла


## Перемещение курсора
| | |
|-|-|
|CTRL+A| Перемещает курсор в начало строки|                     
|CTRL+E| Перемещает курсор в конец строки|
|CTRL+F|Перемещает курсор на один символ вперед; действует так же, как клавиша со стрелкой вправо|
|CTRL+B|Перемещает курсор на один символ назад; действует так же, как клавиша со стрелкой влево|
|ALT+F|Перемещает курсор на одно слово вперед|
|ALT+B|Перемещает курсор на одно слово назад|
|CTRL+L|Очищает экран и устанавливает курсор в левый верхний угол. То же самое делает команда clear|
